\documentclass[9pt,landscape,a4paper]{article}
\usepackage[landscape,margin=0.5cm,top=0.6cm,bottom=0.6cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tikz}

% --- TIPOGRAFIA ---
% Fira Sans para visual clean e condensado
\setmainfont{Helvetica Neue}[
    Scale=0.85, 
    BoldFont={Helvetica Neue Bold},
    ItalicFont={Helvetica Neue Italic}
]
\newfontfamily\titlefont{Helvetica Neue Condensed Bold}[Scale=1.2]
\newfontfamily\headerfont{Helvetica Neue Condensed Bold}[Scale=1.0]

\pagestyle{empty}

% --- AJUSTES DE ESPAÇAMENTO (CHEAT SHEET) ---
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}
\setlength{\columnsep}{0.4cm}
\setlength{\columnseprule}{0.2pt}

% --- CORES ---
\definecolor{csDark}{RGB}{40, 40, 40}
\definecolor{csAccent}{RGB}{0, 100, 180}
\definecolor{csLight}{RGB}{240, 240, 240}

% --- MACROS ---
\newcommand{\csTitle}[1]{
    \begin{center}
        \colorbox{csDark}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep\relax}{\centering\color{white}\titlefont\large #1}}
    \end{center}
    \vspace{-0.2cm}
}

\newcommand{\csSection}[1]{
    \vspace{0.2cm}
    \colorbox{csAccent}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep\relax}{\color{white}\headerfont #1}}
    \vspace{0.1cm}
}

\begin{document}
\begin{multicols*}{4}

\csTitle{OXIMETRIA DE PULSO ($SpO_2$)}
{\scriptsize \textbf{Por:} Nick Mark MD | \textbf{Trad:} Equipe ICU}

\csSection{Princípio Básico}
A oximetria mede a saturação arterial de oxigênio de forma não-invasiva baseando-se em dois princípios:

\textbf{1. Absorção Diferencial de Luz}
Emissão em clipe (dedo/orelha) em dois comprimentos de onda:
\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{1pt}
    \renewcommand{\labelitemi}{\textcolor{csAccent}{\tiny$\blacksquare$}}
    \item \textbf{Vermelho (660nm):} Altamente absorvido por $Hb$ (desoxa).
    \item \textbf{Infravermelho (940nm):} Altamente ab. por $HbO_2$ (oxa).
\end{itemize}

\textbf{2. Fator Pulsátil (Pletismografia)}
A absorção constante (osso, tecido, sangue venoso) é ignorada. Apenas a absorção \emph{variável} (sangue arterial pulsante na sístole) é computada.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.65, font=\sffamily\tiny]
    \fill[csLight] (-0.3,-0.3) rectangle (5.3,2.8);
    \draw[->] (0,0) -- (5,0) node[right=-2pt] {$\lambda$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,2.5) node[above=-2pt] {Abs.};
    \draw[thick, red] (0.2, 2.2) .. controls (1.5, 1.8) and (3, 0.5) .. (4.5, 0.4) node[right] {$HbO_2$};
    \draw[thick, blue] (0.2, 0.4) .. controls (1.5, 0.8) and (3, 2.2) .. (4.5, 2.2) node[right] {$Hb$};
    \draw[dashed, gray] (1.0,0) -- (1.0,2.5); \node[above] at (1.0,2.5) {660};
    \draw[dashed, gray] (3.8,0) -- (3.8,2.5); \node[above] at (3.8,2.5) {940};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\csSection{Curva de Dissociação}
O $SpO_2$ \textbf{não} é a mesma coisa que oxigênio dissolvido ($PaO_2$).
\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{1pt}
    \renewcommand{\labelitemi}{\textcolor{csAccent}{\tiny$\blacksquare$}}
    \item \textbf{Segurança (Platô):} $PaO_2 > 60$ mmHg $\rightarrow$ $SpO_2 > 90\%$. Acima disso, oxímetro é insensível a aumentos de $PaO_2$.
    \item \textbf{Perigo (Descida):} Queda no $SpO_2$ abaixo de 90\% significa redução DRÁSTICA do $PaO_2$.
\end{itemize}

\csSection{Interferências}
A precisão cai severamente se o $SpO_2$ real for $< 80\%$. 

\textbf{1. Má Circulação (Baixo fluxo pulsátil)}
Choque, frio, vasopressores em alta dose. 
\emph{Ação:} Usar clipe de orelha (mais responsivo).

\textbf{2. Barreiras Físicas}
\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{1pt}
    \renewcommand{\labelitemi}{\textcolor{csAccent}{\tiny$\blacksquare$}}
    \item \textbf{Esmalte:} Preto, azul e verde bloqueiam a luz.
    \item \textbf{Luz:} Refletores fortes saturam o sensor.
    \item \textbf{Movimento:} Tremores causam artefato pulsátil.
\end{itemize}

\textbf{Cor de Pele (Viés Racial)}
\emph{Alerta Crítico:} Oxímetros frequentemente superestimam o $SaO_2$ real em pacientes com pele escura, causando \textbf{hipoxemia oculta} (SpO2 normal, mas PaO2 crítico).

\csSection{Hemoglobinas Anormais}

\textbf{1. Carboxihemoglobina (COHb)}
\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{1pt}
    \renewcommand{\labelitemi}{\textcolor{csAccent}{\tiny$\blacksquare$}}
    \item \textbf{Causa:} Monóxido de carbono (fumaça).
    \item \textbf{Problema:} Absorção idêntica ao $HbO_2$.
    \item \textbf{Lê:} \textbf{$\sim$100\%} mesmo em hipóxia letal.
\end{itemize}

\textbf{2. Metemoglobina (MetHb)}
\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{1pt}
    \renewcommand{\labelitemi}{\textcolor{csAccent}{\tiny$\blacksquare$}}
    \item \textbf{Causa:} Dapsona, benzocaína, nitratos.
    \item \textbf{Lê:} Congela em \textbf{$\sim$85\%}.
\end{itemize}

\csSection{Tabela Resumo}
\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Fator} & \textbf{Efeito no $SpO_2$} \\ \midrule
COHb (CO) & Falsamente normal \\
MetHb & Fixo perto de 85\% \\
Pele Escura & Risco de sobrestimar \\
Esmalte azul & Falsamente baixo \\
Movimento & Erro errático \\
Choque & Sinal ruim / Inviável \\
Azul de Met. & Queda súbita espúria \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\csSection{Validação pelo Monitor}
\emph{Nunca confie num número sem olhar a curva pletismográfica!}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\sffamily\tiny]
    \draw[gray, opacity=0.3] (0,0) grid (4,1);
    \draw[thick, csDark] (0,0.1) .. controls (0.2,0.1) and (0.3,0.9) .. (0.5,0.9) 
         .. controls (0.7,0.9) and (0.8,0.4) .. (0.9,0.5) 
         .. controls (1.0,0.6) and (1.2,0.1) .. (1.6,0.1)
         .. controls (1.8,0.1) and (1.9,0.9) .. (2.1,0.9)
         .. controls (2.3,0.9) and (2.4,0.4) .. (2.5,0.5) 
         .. controls (2.6,0.6) and (2.8,0.1) .. (3.2,0.1);
    \node[anchor=south] at (0.5,0.9) {Sístole};
    \node[anchor=west] at (1.0,0.5) {Incisura};
\end{tikzpicture}
\end{center}
O ritmo ($bpm$) deve bater com o do ECG. A presença da \textbf{incisura dicrótica} (fechamento aórtico) atesta boa perfusão periférica.

\vspace{0.4cm}
\begin{center}
    \fbox{\parbox{4cm}{\centering\textbf{PADRÃO-OURO:}\\ Na dúvida, sempre colha Gasometria Arterial ($SaO_2$, $PaO_2$, Co-oximetria).}}
\end{center}

\end{multicols*}
\end{document}
